孟晚舟 —— 推高溫哥華樓價的罪人？

孟晚舟 —— 推高溫哥華樓價的罪人？

論全球最難負擔樓價，香港榜首地位一直穩如泰山，緊隨其後的加拿大溫哥華亦不遑多讓。溫哥華市民近年都把矛頭指向中國炒家，政府亦多管齊下對付，這筆賬如今竟算到中國的「愛國英雄」孟晚舟頭上。孟晚舟保釋回家後，受傳媒連番追訪，很多溫哥華人這才知道，原來她在市內持有不只一個豪宅物業，被視作中國巨富炒高樓價又一例證。

窺探孟晚舟的奢華生活
「紐約時報」報道，溫哥華卑詩大學（University of British Columbia）的中國籍政治系學生 Parker Li，在最近一個下午，前往市內豪宅區桑那斯（Shaughnessy），在一座市值約 1,600 萬加元（約 9,400 萬港元）的 7 房豪宅門外守候，希望一睹孟晚舟的富豪生活，結果吃了閉門羹。原來大宅正在翻新，孟晚舟其實另有住處 —— 位於溫哥華登巴區（Dunbar）市值 600 萬加元（約 3,500 萬港元）的 6 房豪宅。

去年 12 月，華為副董事長孟晚舟在溫哥華被捕，觸發美加與中國緊張關係。但撇開國際層面不論，事件同樣為溫哥華帶來政治效應。孟晚舟及其家族持有的溫哥華物業，價格皆非普通溫哥華人可以負擔。雖然當地的炒樓風氣非她一人造成，但在溫哥華人眼中，她已經是中國投資者炒高樓價的活生生證明。

西門菲莎大學（Simon Fraser University）客席教授 Andy Yan 長期研究溫哥華房地產發展對社會影響，他指出市民普遍埋怨，外國炒家把房地產視作投資避險工具，物業根本不會自住，很多房屋空置無人居住。「這種令人難以置信的不平等，導致很多溫哥華人忿恨難平，而孟晚舟已成為眾矢之的。很多人不滿她安坐豪宅接受軟禁，兩名加拿大公民卻在中國承受牢獄之災。」

孟晚舟居於登巴區一事，尤其觸動市民神經。該區曾是中產實現置業夢的地方，如今卻充斥外國資本。「只有百萬富翁才有資格居住」。孟晚舟鄰居 Karen Weichel 表示，孟晚舟所住的獨立屋，如今有幾支保安隊把守，每名保安都身穿整齊制服，乘坐 Cadillac SUV 執勤。這位鄰居不無諷刺地說：「如果監獄是這個模樣，坐牢都不算是甚麼壞事。」

加拿大人反感中國報復行動
孟晚舟雖被檢控，法官批准她以 1,000 萬加元保釋外出。只要戴上有 GPS 追蹤功能的電子手鐲、接受 24 小時監視，她每晚 11 時前都可享基本自由行動，還可以繼續住豪宅。相對而言，中國在事發後連番拘捕加拿大公民，他們所受到的待遇，卻與孟晚舟有著天淵之別。

去年被中國逮捕的前加拿大外交官康明凱（Michael Kovrig），前日被中國指控刺探國家機密，另一被捕加籍商人斯帕弗（Michael Spavor）則被指擔當線人。中國宣佈這項「重大發現」之時，適逢加拿大啟動引渡孟晚舟的程序，背後的報復心態，在加拿大人眼中可謂昭然若揭。

康明凱和斯帕弗被捕至今，二人在囚位置不明，連律師和家人都無從探監。假如他們當真被裁定干犯間諜罪，最高可被判處死刑。中方對加拿大人判處死刑已有先例，今年 1 月 14 日，涉嫌走私販毒的加拿大公民謝倫伯格（Robert Schellenberg）便被中國火速改判死刑。

這些事件把加中關係推至谷底，而孟晚舟的律師團隊亦已經宣佈，對加拿大多個政府部門興訟，指控當局在逮捕過程違反加拿大憲法，相信這些國際拉鋸戰，短期仍難以落幕。但事件至少凝聚溫哥華人共識，在當地樓價高企問題上對症下藥。